\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
Desa merupakan unit terkecil yang ada dalam pemerintahan dan memiliki peran penting dalam pembangunan nasional \cite{anwar2012kontribusi}. Menurut UU No.6 Tahun 2014 tentang Desa, desa adalah salah satu kesatuan masyarakat hukum yang memiliki batas wilayah dan memiliki wewenang dalam mengatur ataupun mengurus urusan pemerintahan, kepentingan masyarakat  setempat, hak asal-usul, dan hak tradisional yang diakui serta dihormati oleh Pemerintah Republik Indonesia\cite{ibrahim2017persepsi}. Desa sendiri memiliki wewenang dalam mengelola rumah tangganya sendiri, yang artinya desa punya tugas untuk mengatur sendiri potensi desanya dengan tujuan dapat meningkatkan kesejahteraan dan kualitas hidup masyarakat desa\cite{suharto2018pemberdayaan}.
\par Perwujudan kesejahteraan desa maupun peningkatan kualitas serta pembangunan desa, dapat dimulai dari aspek pengelolaan keuangan desa. Dalam mengelola keuangan desa, pemerintah desa memiliki wewenang mulai dari perencanaan, pelaksanaan, pelaporan sampai dengan pertanggungjawaban. Kegiatan pengelolaan keuangan desa yang baik harus didukung dengan Sumber Daya Manusia (SDM) yang kompeten dan memiliki kualitas serta sistem dan prosedur pengelolaan keuangan desa yang memadai. Seorang Kepala Desa sebagai pemimpin pemerintahan di desa memiliki tugas sebagai pemegang kekuasaan dalam pengelolaan keuangan desa dengan harus mengedepankan asas-asas pengelolaan keuangan desa yaitu  transparan, akuntabel, partisipatif dan tertib ataupun disiplin \cite{riyanto2016akuntansi}. Dengan berlandaskan asas-asas tersebut dalam perencanaan anggaran sangat diperlukan ketelitian dari pemerintah desa, untuk menghindari kesalahan yang bersifat secara administratif maupun secara substantif. 
\par Pada aspek keuangan desa ada dua hal yang menjadi fokus desa yaitu, pendapatan desa dan belanja desa. Pendapatan desa sendiri diperoleh dari berbagai sumber pendapatan desa. Pendapatan desa digunakan untuk membiayai belanja desa, terkhusus untuk belanja desa yang diprioritaskan untuk meningkatkan kesejahteraan dan pembangunan desa, dimana belanja desa ini sudah melalui musyawarah ataupun kesepakatan desa sendiri\cite{hanifah2015akuntabilitas}. Dalam Peraturan Menteri Dalam Negeri Republik Indonesia No.113 Tahun 2014 Tentang Pengelolaan Keuangan Desa, pendapatan desa adalah semua penerimaan dalam bentuk uang melalui rekening desa yang merupakan hak desa di dalam 1 tahun anggaran yang tidak perlu dilakukan pembayaran kembali oleh desa. Pendapatan desa diperoleh dari pendapatan asli desa yang terdiri dari hasil usaha maupun hasil aset, swadaya/partisipasi, gotong royong, dan pendapatan asli Desa lainnya. Pendapatan desa juga termasuk alokasi Anggaran Pendapatan dan Belanja Negara (APBN), bagian dari hasil pajak daerah dan retribusi daerah Kabupaten/Kota, Alokasi Dana Desa (ADD), Bantuan keuangan dari APBD Provinsi dan APBD Kabupaten/Kota, hibah dan sumbangan, dan lain-lain yang merupakan pendapatan Desa yang sah\cite{walukow2017analisis}. Sedangkan Belanja Desa adalah segala bentuk pengeluran desa melalui rekening desa yang merupakan kewajiban desa di dalam anggaran 1 tahun yang tidak akan diperoleh pembayarannya kembali oleh desa. Belanja desa bisa berupa kebutuhan-kebutuhan yang akan dipenuhi oleh desa sendiri, baik itu kebutuhan primer, pelayanan dasar, lingkungan, dan kegiatan pemberdayaan masyarakat Desa. Kebutuhan-kebutuhan tersebut sudah melalui kesepakatan dan memiliki tujuan untuk mendorong pembangunan desa maupun kesejahteraan desa \cite{tahir2019analisis}.
\par Setiap desa di Indonesia memiliki perbedaan sumber pendapatannya masing-masing, hal ini menyesuaikan terhadap potensi yang dimiliki oleh desa itu sendiri. Pendapatan desa dan Belanja desa merupakan dua hal yang saling ketergantungan, dimana Belanja desa harus menyesuaikan terhadap pendapatan desa \cite{nain2017relasi}. Dalam penyusunan Rencana Kerja Pemerintah (RKP), pemerintah desa akan melakukan verifikasi dan pengesahan mengenai apa saja jenis belanja yang akan dimasukkan ke dalam RKP. Perencanaan anggaran ini memiliki hubungan erat dengan prediksi, perencanaan program yang baik akan mempengaruhi terhadap keberhasilan program desa. Perencanaan (\textit{planning}) selalu berkaitan dengan yang namanya prediksi, prediksi berhubungan dengan apa yang akan terjadi, sedangkan perencanaan berkaitan dengan apa yang seharusnya terjadi. Penerapan metode prediksi dalam perencanaan anggaran ini akan membantu pemerintah desa dalam menyusun perencanaan anggaran yang baik \cite{wu2017learning}. Pada penelitian ini, peneliti melakukan penelitian dengan menggunakan data APBD desa yang ada di kota Bandung yang diperoleh dari BPS kota Bandung. Untuk mengukur bagaimana pengaruh dari pendapatan desa terhadap belanja desa, peneliti menggunakan metode statistik Regresi Linier Berganda\cite{darmayasa2018ethnomathematics} yang merupakan salah satu metode statistik yang digunakan untuk menguji hubungan sebab akibat satu variabel \textit{dependent} dan dua variabel \textit{independent} atau lebih. Secara umum faktor bebas biasanya dilambangkan dengan X dan faktor tetap dilambangkan dengan variabel Y. Pada metode ini variabel tetapnya adalah Belanja desa, dan variabel bebasnya adalah Dana Desa dan Alokasi Dana Desa (ADD) kedua variabel bebas ini merupakan bagian dari pendapatan desa. Dalam sumber pendapatan desa, dua variabel ini memiliki nilai yang lebih besar diantara sumber-sumber lainnya. \cite{rokhmawan2018analisis}. Perhatikan tabel dibawah ini:
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Realisasi Dana Desa, Alokasi Dana Desa, dan Belanja Desa}
\label{Re}
\begin{tabular}{|c|l|r|r|r|}
\hline
No & \multicolumn{1}{c|}{Nama Desa} & \multicolumn{1}{c|}{Dana Desa (X1)} & \multicolumn{1}{c|}{ADD (X2)} & \multicolumn{1}{c|}{Belanja (Y)} \\ \hline
1  & Cihideung                      & 1,149,492,000                  & 533,873,000              & 1,847,903,755                \\ \hline
2  & Cigugur Girang                 & 1,138,071,000                  & 523,246,000              & 1,799,470,606                \\ \hline
3  & Sariwangi                      & 983,839,000                    & 565,377,000              & 1,660,892,563                \\ \hline
4  & Cihanjuang                     & 1,092,593,000                  & 362,079,000              & 1,613,325,997                \\ \hline
5  & Cihanjuang Rahayu              & 1,005,661,000                  & 400,112,000              & 1,786,901,294                \\ \hline
6  & Karyawangi                     & 832,562,000                    & 427,431,000              & 1,433,854,000                \\ \hline
7  & Ciwaruga                       & 875,825,000                    & 392,641,000              & 1,531,556,522                \\ \hline
8  & Soreang                        & 918,327,000                    & 333,968,000              & 1,356,131,147                \\ \hline
9  & Sukajadi                       & 841,171,000                    & 396,428,000              & 1,354,011,540                \\ \hline
10 & Sukanagara                     & 807,027,000                    & 347,856,000              & 1,283,926,796                \\ \hline
\end{tabular}
\label{1:1}
\end{table}
\par Dengan memperhatikan Tabel  \ref{1:1} besaran dari dana desa, alokasi dana desa, dan belanja desa menunjukkan bahwa adanya hubungan atau pengaruh dari ketiga  variabel ini. Apabila nilai pendapatan desa dan alokasi dana desa naik maka pengeluaran desa juga akan mengikuti nilai dari pendapatan desa sendiri, hal ini berlaku sebaliknya juga apabila pendapatan desa menurun maka nilai dari belanja desa pun akan ikut menurun. Dengan penerapan metode statistik Regresi Linier Berganda ini, peneliti akan mengukur seberapa besar pengaruh dari pendapatan desa dan alokasi dana desa terhadap belanja desa \cite{iqbal2018pengaruh}. Selain menentukan pengaruh dari variabel, peneliti juga akan menerapkan metode statistik regresi linier berganda  pada sistem, dengan tujuan mengukur prediksi jumlah belanja desa. Untuk saat ini, proses pencatatan anggaran yang ada pada beberapa desa, masih menggunakan pencatatan secara manual, dengan mencatat apa saja anggaran desanya \cite{fauzia2017dominant}. 
\par Pada sistem ini, peneliti akan merancang sistem untuk proses pencatatan anggaran dan menambahkan fitur prediksi yang akan membantu pemerintah desa dalam menentukan penggunaan anggaran yang tepat dengan menjadikan prediksi belanja desa sebagai dasar untuk menentukan RKP. Untuk hasil penelitian ini dengan validasi  ketepatan akurasi sebesar 94.47 \%. Untuk nilai koefisien korelasi sebesar 0.8789, dan Nilai \textit{Mean Absolute Error} sebesar 896888529,3513 atau sebesar 8,9 \% dan nilai \textit{Root Mean Squarred Error} sebesar 121404808,525 atau sebesar 12,1 \%. Untuk Persentasi \textit{Rool Absoluter \textit{Error}} (RAE) sebesar 42,52 \% dan \textit{Root Relative Squared Error} sebesar 46,83 \%. Dan model regresi yang diperoleh adalah Y=  -217,067,261 + 1.3033363$X_{1}$ + 1.253114628$X_{2}$.

\section{Identifikasi Masalah}
Sesuai dengan latar belakang di atas, maka masalah yang teridentifikasi diantaranya adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana membuat sistem yang dapat digunakan untuk menganalisis pengaruh Dana desa dan ADD terhadap belanja desa?
    \item Bagaimana membuat perencanaan anggaran belanja yang tepat sasaran pada pengelolaan keuangan desa?
    \item Bagaimana mengimplementasikan metode Regresi Linier dalam analisis pengaruh dana desa dan ADD terhadap belanja desa?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Berdasarkan identifikasi masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Membuat rancangan sistem untuk menganalisis seberapa besar pengaruh dari dana desa dan alokasi dana desa terhadap belanja desa.
    \item Nilai prediksi belanja desa yang diprediksi untuk tahun yang akan mendatang dapat memaksimalkan program kerja desa. 
    \item Mengimplementasi metode Regresi Linier pada sistem pengelolaan keuangan desa.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
\begin{enumerate}
    \item Penelitian ini menggunakan data sampel dari 29 desa di Jawa Barat.
    \item Tools yang digunakan dalam perancangan sistem menggunakan \textit{UML (Unified Modelling Language)}.
    \item Penerapan Metode Regresi Linier Berganda untuk menganalisis pengaruh dari dana desa  dan alokasi dana desa terhadap belanja desa. 
    \item Dokumen yang digunakan adalah data APBDes yang dimiliki 29 desa di Jawa Barat.
    \item \textit{Tools} yang akan digunakan untuk menganalisis Uji Regresi adalah SPSS.
\end{enumerate}